【返校二刷，談談那些年的刑求】

「返校」中，有多場刑求的戲，特務一邊將魏仲廷的頭按入水裡一邊憤恨地說：「指甲全部拔光了還不招，明天再不招就拖出去斃了！」
#這樣的刑求_返校編劇真的太客氣了

白色恐怖受難者張常美女士曾於受訪時指著先生歐陽劍華的畫作介紹各式刑求：「這個叫螞蟻上樹，把你脫光光澆糖水，放到草地上讓螞蟻來咬，咬得痛的要死，然後拿那個寫好的口供就叫你按……；然後這個是用老虎鉗拔指甲，指甲拔了，你就痛得要死、會暈過去，你就會承認說有參加、有誰有誰……；還有這個，叫做跪冰塊，跪在冰塊裡一邊跪一邊打，你一定會承認，然後不久以後就被抓去槍斃……」（資料來源： ）

這些都還不是最恐怖的，來自蘆洲田仔尾的李蒼降，日治時期曾因閱讀反日書籍入獄服刑五年，台灣光復後前往中國求學，對台灣政治時局多所批判，後與李登輝成立左翼組織「新民主同志會」，1950年被國民政府視為異議份子逮補、判處死刑、同年10月槍決，得年26歲。李蒼降妻子曾碧麗懷孕八個月以共犯之名被捕，曾碧麗並未因即將臨盆得到任何赦免，她的長髮被綁成辮子吊在半空中，特務用木棍刑求毆打曾碧麗，打到曾女胎盤早期剝離，流血不止，腹中胎兒因此早產。（照片翻攝自「冤獄、求生與揚名－政治受難者歐陽劍華與張常美的生命故事特展專刊」）

李蒼降獄中難友陳炳基接受採訪時表示，被打到胎盤剝離導致早產的嬰兒李素慧皮膚太薄，連內臟都看得到。還好故事不是以悲劇收場，雖因早產導致體質孱弱差點夭折，長大後的李素慧仍力爭上游考取台灣大學醫學系，開設診所懸壺濟世。

但，另一個例子就沒這麼幸運了。

姚勇來，福建人，1947年來台擔任「台灣新生報」編輯。姚妻沈嫄璋，浙江人，1946年來台擔任「和平日報」記者、次年6月進入「台灣新生報」主跑黨政，當時以採訪蔣宋美齡和婦聯會而著名，新聞界尊稱為「沈大姊」。

陳誠死後，蔣經國開始布局接班，1966年想要整肅調查局處長蔣海溶與副處長李世傑，5月24日逮捕與蔣李兩人交情深厚的姚勇來夫婦逼供，歷經85天的酷刑，沈嫄璋堅持不肯攀誣蔣李兩人，最後特務們竟然扒光她全身的衣服，強迫沈嫄璋坐在一根粗麻繩上來回摩擦，讓她下體血流如注，始終不肯就範的沈嫄璋終於在8月16日凌晨殞命於偵查室，當局卻逼沈夫姚勇來簽下「確認自殺同意書」。姚勇來最後以「參加匪黨組織未自新」判處徒刑十五年。

#姚勇來與沈嫄璋的故事正在國家人權博物館中展出
#同展還有更多白色恐怖時期新聞人受難事件
【被折斷的筆桿-政治受難的新聞人】2019年言論自由日特展
時間：即日起至12/15，每週二至日9:00-17:00 (週一休園)
地點：白色恐怖景美紀念園區美工工廠 (新北市新店區復興路131號)
更多展覽資訊請點：

戒嚴時期，只要不見容於統治階層，不論本省外省，都難逃白色恐怖！很多外省人說轉型正義是「清算」，「促進轉型正義委員會」是「東廠」！但，其實大家不知道的是：白色恐怖受難者，55%是本省籍，45%是外省籍，雖然數據上看來本省籍還是高於外省籍，但大家不要忘記，當時外省人只佔了台灣人口13%！

#其實刑求還不是最可怕的

戒嚴時期頗為著名的「李媽兜案」，主角出身台南貧農，從日治時代開始接觸左派思想，抗戰勝利後，國民政府來台接收，貪汙腐敗、通貨膨脹、民不聊生。1946年李媽兜開始在台灣組織工人運動，吸收成員加入中國共產黨的地下組織，從事宣傳及組織工作。李媽兜憑其鬥志和活動力，不久即證明他是共產黨在南台灣第一號戰將。

1949年11月全台掃蕩匪諜風聲鶴唳，李媽兜發現住家附近已被埋伏，開始逃亡。善於偽裝的李媽兜神出鬼沒、讓特務疲於奔命；一年後、緝捕李媽兜的專案小組已擴大為包括保安司令部兩個組、保密局兩個組、調查局三個站、一個憲兵團、三個縣市警局等龐大組織，還是一無所獲！

李媽兜逃亡兩年後，1952年2月16日，保安司令部安平港聯合檢驗處一艘查緝走私的海巡船，在曾文溪口外海發現一艘「協勝號」漁船行跡可疑，登船檢查乘客身分證，李媽兜赫然就在其中。說時遲那時快，李媽兜衝到船舷要跳海自殺，卻被動作更快的官兵緊緊抱住，逃亡兩年多的李媽兜，最後與女友陳淑端一起被捕。

擅長玩弄人性的特務當然先審訊非運動者陳淑端（李媽兜為保護女友，完全沒讓陳淑端參與任何組織及運動，李與同志談話時還會避開陳淑端），不知道特務用了甚麼手段刑求她？在陳淑端的筆錄裡有一段可以看出她當時的精神狀態已經瀕臨崩潰邊緣：「我想要肚子裡的小孩被墮下來，不過這件事是犯法的，還是等生下來再殺死孩子，不要有他（李媽兜）的血統的東西在我身邊。」

後人猜測陳淑端被捕這件事深深影響李媽兜，如果只有李自己一人被捕，他可能會保守這些秘密堅不吐實而死，但是為了保住愛人陳淑端與腹中胎兒的性命，李媽兜選擇交出所有的名冊，甚至還上了廣播勸其他人自首。

但最後當李媽兜要上囚車赴刑場槍決時，發現陳淑端也被叫上了車，兩個人一起被載去「馬場町」槍決。而且根據刑場憲兵的筆錄，最後憲兵選擇先在李媽兜面前槍斃了陳淑端，再槍斃李媽兜。

我們在高雄第一社大上課時，老師就曾說過：「特務最可怕的事情不是刑求，比刑求更可怕的事情，那就是玩弄人性。從檢察官、軍法官到特務，你們不是什麼都沒得選，李媽兜和陳淑端沒有傷害過任何一個人，但你們選擇判他們『二條一』（唯一死刑），你們甚至選擇了同一天槍斃他們，你們都選擇更殘忍的選項，你們不是完全沒有責任的。」

「返校」最後，張明暉老師要被槍決前，朗讀了一段魯迅翻譯「苦悶的象徵」給魏仲廷聽：「我們有著獸性和惡魔性，但同時也有著神性。我們有利己主義的欲求，但也有著愛他主義的欲求。」

畢生為南非種族平等努力、並因此遭受27年牢獄之災的人權鬥士曼德拉也說過：「自由並不只是剪斷鐵鍊，而是活在尊重且爭取他人自由的道路上。」

台灣睇？